###### ПИбд-41 Омётов Николай

# Лабораторная работа №4

## Кластеризация

### Как запустить лабораторную работу

1. Установить python, numpy, sklearn, matplotlib, plotly
1. Запустить команду `python main.py`

### Использованные технологии

python, numpy, sklearn, matplotlib, plotly

### Что делает программа?

Цель программы: кластеризовать звуковые файл по жанру.
Используя метод кластеризации t-SNE, происходит обучение, оценка и вывод результатов кластеризации в виде графика.

Так как метод сугубо визуальный, то оценка будет проводится субъективно по критериям общего цвета и отдалённости кластеров друг от друга.

#### Эксперимент 1

Только средние оценки и 2 файла с разным количеством данных.

Текущие параметры:

- chroma_stft_mean
- rms_mean
- spectral_centroid_mean
- spectral_bandwidth_mean
- rolloff_mean
- zero_crossing_rate_mean
- harmony_mean
- perceptr_mean
- mfcc1_mean
- mfcc2_mean
- mfcc3_mean
- mfcc4_mean
- mfcc5_mean
- mfcc6_mean
- mfcc7_mean
- mfcc8_mean
- mfcc9_mean
- mfcc10_mean
- mfcc11_mean
- mfcc12_mean
- mfcc13_mean
- mfcc14_mean
- mfcc15_mean
- mfcc16_mean
- mfcc17_mean
- mfcc18_mean
- mfcc19_mean
- mfcc20_mean

##### TSNE(learning_rate=100)

3 sec
![1.3sec.png](1.3sec.png)

30 sec
![1.30sec.png](1.30sec.png)

##### TSNE(learning_rate=200, perplexity=10)

Перплексия связана с количеством ближайших соседей (30 по умолчанию)

3 sec
![2.3sec.png](2.3sec.png)

30 sec
![2.30sec.png](2.30sec.png)

##### TSNE(learning_rate=200, perplexity=50, early_exaggeration=6)

early_exaggeration - определяет, насколько плотными будут естественные кластеры исходного пространстве во вложенном пространстве и сколько места будет между ними. (12 по умолчанию)

3 sec
![3.3sec.png](3.3sec.png)

30 sec
![3.30sec.png](3.30sec.png)

##### TSNE(learning_rate=200, perplexity=50, early_exaggeration=6, angle=0.1)

angle - Используется только если метод='barnes_hut' Это компромисс между скоростью и точностью в случае T-SNE с применением алгоритма Барнса-Хата. (0.5 по умолчанию)

3 sec
![4.3sec.png](4.3sec.png)

30 sec
![4.30sec.png](4.30sec.png)

Выводы:
чем больше данных, тем лучше алгоритм выделяет кластеры.
На данных со средними оценками качество неудовлетворительное. Так как из 10 предполагаемых кластеров максимум выделяется 3 с большим уровнем шума.

#### Эксперимент 2

60 итераций с разными параметрами для файла genres_features_30_sec.csv

Текущие параметры:

- chroma_stft_var
- rms_var
- spectral_centroid_var
- spectral_bandwidth_var
- rolloff_var
- zero_crossing_rate_var
- harmony_var
- perceptr_var
- tempo
- mfcc1_var
- mfcc2_var
- mfcc3_var
- mfcc4_var
- mfcc5_var
- mfcc6_var
- mfcc7_var
- mfcc8_var
- mfcc9_var
- mfcc10_var
- mfcc11_var
- mfcc12_var
- mfcc13_var
- mfcc14_var
- mfcc15_var
- mfcc16_var
- mfcc17_var
- mfcc18_var
- mfcc19_var
- mfcc20_var

файлы в папке img c 1-60 представляют разные варианты модели и её представления кластеризации

**Выводы:**
Для модели TSNE вариант с инициализацией "pca" не даёт развития для модели, так как при изменении других параметров итоговый результат не меняется. А также непоказательный, так как слишком близко итоговые кластеры друг к другу. Поэтому не удаётся разобрать, в чём результат работы алгоритма.

#### Эксперимент 3

4 итераций с разными параметрами для файла genres_features_30_sec.csv (61-64)

Из-за большого количества данных, процесс идёт медленно и в результате не видно чёткого разделения на кластеры. Также метод "exact" выполняется дольше, чем "barnes_hut", но выглядит также неточно.

#### Эксперимент 4 (70-84)

Уменьшение количества параметров.

- chroma_stft_var
- rms_var
- harmony_var
- tempo

**Выводы:**
Все предыдущие эксперименты никак не делили данные на кластеры, уменьшение параметров привело к чёткому визуальному разделению данных. Но разделение оказалось очень неточным, так как кластеры содержат несколько цветов сразу.

#### Эксперимент 5 (91-95)

Увеличение количества данных (файл genres_features_3_sec.csv).

- chroma_stft_var
- rms_var
- harmony_var
- tempo

**Выводы:**
Увеличилось количество кластеров, но качество разделения всё равно неприемлемое.

#### Итоговые выводы

Алгоритм t-SNE визуальный и точность определяется восприятием графика. Поэтому использовать его лучше только в целях визуализации.
Для данной задачи алгоритм не подходит, так как решает её некачественно все 5 экспериментов.
